鲁迅《热风》

                              三　十　六〔１〕


　　现在许多人有大恐惧；我也有大恐惧。
　　许多人所怕的，是“中国人”这名目要消灭；我所怕的，是中国人要从“世界人”中挤
出。
　　我以为“中国人”这名目，决不会消灭；只要人种还在，总是中国人。譬如埃及犹太人
〔２〕，无论他们还有“国粹”没有，现在总叫他埃及犹太人，未尝改了称呼。可见保存名
目，全不必劳力费心。
　　但是想在现今的世界上，协同生长，挣一地位，即须有相当的进步的智识，道德，品格
，思想，才能够站得住脚：这事极须劳力费心。而“国粹”多的国民，尤为劳力费心，因为
他的“粹”太多。粹太多，便太特别。太特别，便难与种种人协同生长，挣得地位。
　　有人说：“我们要特别生长；不然，何以为中国人！”
　　于是乎要从“世界人”中挤出。
　　于是乎中国人失了世界，却暂时仍要在这世界上住！——这便是我的大恐惧。


　　〔１〕　本篇最初发表于一九一八年十一月十五日《新青年》第五卷第五号，署名俟。
　　〔２〕　埃及犹太人　即犹太人（又称以色列人或希伯来人）。他们最先住在埃及亚历
山大城等地，公元前一三二○年，其民族领袖摩西带领他们离开埃及，前往迦南（巴勒斯坦
）建国。因为他们来自埃及，故有埃及犹太人之称。到了公元七○年，犹太人的国家为罗马
帝国所灭，绝大部分犹太人流散到西欧和世界各地。

----
校对：方舟子
〖新语丝电子文库(www.xys.org)〗